% Created 2015-10-19 ma. 21:48
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Øving 7. Pensum: strenger, løkker}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin A. Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning TDT4105}
\hypersetup{
 pdfauthor={Benjamin A. Bjørnseth},
 pdftitle={Øvingsforelesning TDT4105},
 pdfkeywords={strenger, løkker, matematiske funksjoner},
 pdfsubject={strenger, løkker, matematiske funksjoner},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.2)}, 
 pdflang={Norsk}}
\begin{document}

\maketitle

\note{NOTATER TIL OPPDATERING 2015
\begin{itemize}
\item Hvis vi dekker persistente variabler og timing i øvingsforelesning
6, kan vi kanskje gå over \texttt{time\_implementations} her!
\end{itemize}}

\section{Praktisk}
\label{sec:orgheadline3}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline1}]{Siste auditorieøving neste uke}
 \begin{itemize}
\item Tid og sted på hjemmesiden (\url{http://itgk.idi.ntnu.no}).
\item Hvis man har gyldig grunn for fravær begge auditorieøvinger, kan du
være med på et oppsamlingsheat tirsdag uken etter.
\begin{itemize}
\item Mer informasjon på hjemmesiden.
\item Ta kontakt med \texttt{itgk-undass@idi.ntnu.no} for å melde deg på dette.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline2}]{Hjelp på sal}
\begin{itemize}
\item Dere kan få hjelp av hvilken studass som helst på sal.
\item Bedre hjelpekapasitet tidligere i uken.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Matlab-teori: indekser}
\label{sec:orgheadline134}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline4}]{Indeksering: oppslag i matriser}
 \begin{itemize}
\item Når vi jobber med matriser (eller vektorer), ønsker vi ofte å
operere på en bit av matrisen.
\begin{itemize}
\item <2-4|only@1-4> Annethvert element.
\item <3-4|only@1-4> De fem første elementene.
\item <4|only@1-4> Alle element i kolonne 5 med verdi større enn 10.
\end{itemize}

\item <5-> Å referere til spesifikke biter av matrisen kaller vi \emph{indeksering}.
\begin{itemize}
\item Matlab-syntax: \texttt{matrise(indeks)}.
\item Flere dimensjoner: \texttt{matrise(indeks\_1, indeks\_2, ..., indeks\_n)}
\end{itemize}
\item <6-> En \emph{indeks} er altså en referanse til en bit av en matrise.
\item <6-> To typer:
\begin{enumerate}
\item Posisjonsindeksering.
\begin{itemize}
\item Element refereres til med posisjonen i matrisen.
\end{itemize}
\item Logisk indeksering.
\begin{itemize}
\item Element hentes ut basert på logisk betingelse.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline5}]{Posisjonsindeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}: 
\begin{itemize}
\item Når \texttt{class(indeks)} er \texttt{double}, er \texttt{indeks} en
\emph{posisjonsindeks}.
\item Altså: en referanse til element basert på \emph{posisjoner}.
\end{itemize}
\end{itemize}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-5-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline6}]{Posisjonsindeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}: 
\begin{itemize}
\item Når \texttt{class(indeks)} er \texttt{double}, er \texttt{indeks} en
\emph{posisjonsindeks}.
\item Altså: en referanse til element basert på \emph{posisjoner}.
\end{itemize}
\end{itemize}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-4-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline7}]{Posisjonsindeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}: 
\begin{itemize}
\item Når \texttt{class(indeks)} er \texttt{double}, er \texttt{indeks} en
\emph{posisjonsindeks}.
\item Altså: en referanse til element basert på \emph{posisjoner}.
\end{itemize}
\end{itemize}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-3-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline8}]{Posisjonsindeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}: 
\begin{itemize}
\item Når \texttt{class(indeks)} er \texttt{double}, er \texttt{indeks} en
\emph{posisjonsindeks}.
\item Altså: en referanse til element basert på \emph{posisjoner}.
\end{itemize}

\item \texttt{v(3)}: \texttt{3} er en indeks som referer til elementet på posisjon \texttt{3} i
\texttt{v}.
\end{itemize}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-3-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline9}]{Posisjonsindeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}: 
\begin{itemize}
\item Når \texttt{class(indeks)} er \texttt{double}, er \texttt{indeks} en
\emph{posisjonsindeks}.
\item Altså: en referanse til element basert på \emph{posisjoner}.
\end{itemize}
\end{itemize}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline10}]{Posisjonsindeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}: 
\begin{itemize}
\item Når \texttt{class(indeks)} er \texttt{double}, er \texttt{indeks} en
\emph{posisjonsindeks}.
\item Altså: en referanse til element basert på \emph{posisjoner}.
\end{itemize}
\end{itemize}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-1-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline11}]{Posisjonsindeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}: 
\begin{itemize}
\item Når \texttt{class(indeks)} er \texttt{double}, er \texttt{indeks} en
\emph{posisjonsindeks}.
\item Altså: en referanse til element basert på \emph{posisjoner}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline12}]{Posisjonsindeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}: 
\begin{itemize}
\item Når \texttt{class(indeks)} er \texttt{double}, er \texttt{indeks} en
\emph{posisjonsindeks}.
\item Altså: en referanse til element basert på \emph{posisjoner}.
\end{itemize}
\item \texttt{M(3, 1)}: \texttt{3} og \texttt{1} er indekser i hhv. første og andre dimensjon.
\end{itemize}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline13}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-33-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline14}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-32-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline15}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-31-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline16}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-30-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline17}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-29-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline18}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-28-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline19}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-27-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline20}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-26-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline21}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-25-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline22}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-24-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline23}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-23-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline24}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-22-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline25}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-21-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline26}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-20-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline27}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-19-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline28}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-18-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline29}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-17-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline30}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-16-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline31}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-15-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline32}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-14-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline33}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-13-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline34}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-11-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline35}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-10-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline36}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-9-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline37}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-8-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline38}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-7-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline39}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-6-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline40}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-5-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline41}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline42}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline43}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline44}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline45}]{Posisjonsindeksering: vektoreksempler}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-vektor.pdf}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline46}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-9-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline47}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-8-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline48}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-7-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline49}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-6-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline50}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-5-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline51}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline52}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline53}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline54}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline55}]{Posisjonsindeksering: matriseeksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/posisjonsindekser-matriser.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline56}]{Posisjonsindeksering i løkker}
 \begin{itemize}
\item Posisjonsindeksering er ofte brukt til å referere til ett og ett
element i løkker.
\item Kjenner dere igjen \texttt{for i = 1:length(vektor)}?
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline57}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-51-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline58}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-50-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline59}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-49-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline60}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-48-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline61}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-47-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline62}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-46-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline63}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-45-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline64}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-44-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline65}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-43-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline66}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-42-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline67}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-41-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline68}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-40-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline69}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-39-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline70}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-38-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline71}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-37-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline72}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-36-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline73}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-35-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline74}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-34-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline75}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-33-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline76}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-32-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline77}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-31-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline78}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-30-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline79}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-29-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline80}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-28-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline81}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-27-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline82}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-26-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline83}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-25-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline84}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-24-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline85}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-23-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline86}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-22-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline87}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-21-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline88}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-20-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline89}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-19-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline90}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-18-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline91}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-17-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline92}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-16-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline93}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-15-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline94}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-14-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline95}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-13-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline96}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-12-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline97}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-11-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline98}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-10-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline99}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-9-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline100}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-8-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline101}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-7-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline102}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-6-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline103}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-5-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline104}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline105}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline106}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline107}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline108}]{Posisjonsindeksering i løkker: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/for-lokke-eksempel.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline109}]{Posisjonsindeksering i løkker, oppsummering}
 \begin{itemize}
\item Uttrykket \texttt{for i = 1:length(v)} brukes for å gå gjennom alle
indeksene til vektor \texttt{v}.
\begin{itemize}
\item Merk: variabelnavnet \texttt{i} er valgfritt. Det går fint å bruke \texttt{q},
\texttt{potet} eller \texttt{hvasomhelst}.
\end{itemize}
\item <2-> Dette er nyttig fordi:
\begin{itemize}
\item Av og til trenger vi indeksene (e.g. \texttt{find\_element()}).
\item Indeksbaserte løkker fungerer for både rad- og kolonnevektorer.
\item Indeksbaserte løkker kan gå raskere.
\end{itemize}
\item <3-> Selvstudium: gå over en variant av forrige eksempel.
\begin{itemize}
\item Endre første linje for-løkken til  \texttt{for e = v}
\item Endre for-løkke-kroppen til \texttt{total = total + e}
\item Gå gjennom kjøring av koden selv.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline110}]{Logisk indeksering}
 \begin{itemize}
\item Gitt uttrykket \texttt{matrise(indeks)}:
\begin{itemize}
\item Hvis \texttt{class(indeks)} er \texttt{logical}, er \texttt{indeks} en \emph{logisk indeks}
    (også kalt et \emph{filter}).
\item Altså: en referanse til element basert på sannhetsverdier; referer
vi til elementet, eller ikke?
\end{itemize}
\item <2-> I \texttt{v([true, false, true])} er \texttt{[true, false, true]} en indeks
som sier at første element refereres til, andre element refereres
ikke til, og tredje element refereres til.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline111}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-22-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline112}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-21-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline113}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-20-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline114}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-19-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline115}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-18-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline116}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-17-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline117}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-16-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline118}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-15-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline119}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-14-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline120}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-13-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline121}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-12-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline122}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-11-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline123}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-10-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline124}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-9-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline125}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-8-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline126}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-7-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline127}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-6-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline128}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-5-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline129}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline130}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline131}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline132}]{Logisk indeksering: eksempel}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/filterindekser-vektor-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline133}]{Eksempler løst}
 \begin{itemize}
\item Løsningen på våre eksempler i starten:
\end{itemize}
\begin{itemize}[<+->]
\item Annethvert element: 
\begin{itemize}
\item Inkl. første: \texttt{matrise(1:2:end)}.
\item Eksl. første: \texttt{matrise(2:2:end)}.
\end{itemize}
\item De fem første elementene: \texttt{matrise(1:5)}
\item Alle element i kolonne 5 med verdi større enn 10:
\texttt{matrise(matrise(:,5) > 10, 5)}
\begin{itemize}
\item Merk: indekstyper for forskjellige dimensjoner kan være
forskjellige!
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Matlab-teori: funksjonskall og skop.}
\label{sec:orgheadline158}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline135}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline136}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-1.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline137}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-2.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline138}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-3.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline139}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-4.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline140}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-5.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline141}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-6.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline142}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-6-5.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline143}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-6-9.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline144}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-7.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}[label={sec:orgheadline145}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-8.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline146}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-9.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline147}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-10.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline148}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-11.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline149}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-12.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline150}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-13.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline151}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-14.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline152}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-15.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline153}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-16.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline154}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-17.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline155}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-18.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline156}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/om-funksjonskall-og-variabelnavn-19.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline157}]{Funksjonskall og verdioverføring}
\begin{columns}
\begin{column}{0.95\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/forskjell-paa-retur-og-utskrift.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}




\section{Strenger og celler}
\label{sec:orgheadline173}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline159}]{Repetisjon}
 \begin{itemize}
\item En streng er en vektor av bokstaver.
\item Finnes mange innebygde strengfunksjoner i matlab.
\begin{itemize}
\item \texttt{str<TAB>}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline160}]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item En streng er en vektor.

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/string-er-vektor.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline161}]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item En tekstmatrise er en mengde like lange strenger.

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/tekstmatrise.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline162}]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item En tekstmatrise kan ikke ha strenger av ulik lengde.

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ugyldig-tekstmatrise.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline163}]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item En tekstmatrise kan ikke ha strenger av ulik lengde.
\begin{itemize}
\item Slike matriser finnes ikke.
\end{itemize}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ugyldig-tekstmatrise-flagget.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline164}]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item Cellelister brukes til matriser av forskjellige element.
\begin{itemize}
\item For eksempel matriser med strenger av ulik lengde.
\end{itemize}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/celleliste.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline165}]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item Cellematriser kan inneholde hva som helst

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/cellematrise.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline166}]{Oppgaver}
\begin{itemize}
\item Lag en funksjon som fjerner alle vokalene i en streng.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline167}]{Oppgaver}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon som tar inn en streng og en liste med
erstatningsvokaler. 
\begin{itemize}
\item For hvert ord i strengen, bytt ut alle vokaler med
neste erstatningsvokal.
\item \texttt{erstatt\_vokaler('hei på deg', 'aio')} \(\rightarrow\) \texttt{haa pi dog}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline168}]{Oppgaver}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon som oversetter en streng til røverspråk.
\begin{itemize}
\item Bytt ut hver konsonant med konsonanten, en o, og konsonanten
\item \texttt{til\_roeverspraak('Hei på deg')} \(\rightarrow\) \texttt{hohei popå dodegog}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline169}]{Oppgaver}
\begin{itemize}
\item Lag en funksjon som oversetter en streng fra røverspråk.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline170}]{Oppgaver fra virkeligheten: søk i DNA-strenger}
\begin{itemize}
\item DNA-strenger: sekvenser av nukleobaser
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.7\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/dna-streng.png}\footnote{Fra TDT4287-forelesningsfoil: Algoritmer i bioinformatikk.}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline171}]{Oppgaver fra virkeligheten: søk i DNA-strenger}
\begin{columns}
\begin{column}{0.3\columnwidth}
\begin{itemize}
\item DNA-strenger: sekvenser av nukleobaser
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.7\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/celle-computer-scientist.png} \footnotemark[1]{}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline172}]{Oppgaver fra virkeligheten: søk i DNA-strenger}
\begin{itemize}
\item Finn ut om et genom inneholder et gitt gen
\begin{itemize}
\item I 'GCATTAATAGGACCATTGCACGAGCCCCGACAATTTTAATAGC', finnes 'TTACGA'?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Gjennomgang av øving 6}
\label{sec:orgheadline174}

\section{Avanserte oppgaver}
\label{sec:orgheadline182}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline175}]{Disse oppgavene er det ikke meningen å klare selv}
\begin{itemize}
\item Ser man på disse oppgavene, bør man
\begin{enumerate}
\item Tenke litt gjennom hvordan løsningen kanskje kan være
\item Studere løsningen i matlab-koden
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline176}]{Effektiv streng-søkealgoritme}
 \begin{itemize}
\item Finn forekomster av en søkestreng i en hovedstreng ved å bruke den mer
effektive Knuth-Morris-Pratt (KMP)-algoritmen.
\item Beskrevet nærmere i filen \texttt{inneholder\_genom\_kmp.m}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline177}]{Felles delstreng i genom}
 \begin{itemize}
\item Finn lengste felles delstreng i to genom
\begin{itemize}
\item Eksempel: Blant 'AATAGC' og 'CTAGA' er 'TAG' lengste felles delstreng.
\end{itemize}
\item Tips: Gitt genom G1 og G2:
\begin{enumerate}
\item Finn lengden av delstrengen som slutter i \texttt{G1(i)} og \texttt{G2(j)} for hver
i og j.  
\begin{enumerate}
\item Hvis \texttt{G1(i) \textasciitilde{}= G2(j)}, så er lengden 0
\item Hvis \texttt{G1(i) == G2(j)}, så er lengden én mer enn lengden på
delstrengen som slutter i \texttt{i-1} og \texttt{j-1}.
\end{enumerate}
\item Lagre resultatene i en tabell
\item Husk hvilken delstrenglengde som til enhver tid er den lengste.
\item Finn delstrengen ved hjelp av tabellindeks og maks lengde.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline178}]{Forskjellen mellom to genom}
\begin{itemize}
\item Finn avstand mellom to genom
\begin{itemize}
\item Hvor mange bokstaver må endres, fjernes eller legges til for å gjøre
det ene genomet til det andre?
\item Eksempel: avstanden mellom 'BA' og 'ABB' er 2.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline179}]{Forskjellen mellom to genom}
 \begin{itemize}
\item Tips: Gitt genom G1 og G2
\begin{enumerate}
\item Regn ut avstand mellom \texttt{G1(1:i)} og \texttt{G2(1:j)} for hver i og j, gitt
av den rekursive formelen til høyre.
\item Lagre resultatene i en tabell.
\item Avstand mellom G1 og G2 er avstanden mellom \texttt{G1(1:length(G1))} og
\texttt{G2(1:length(G2))}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{equation*}
     Avstand(i, j) = 
      \begin{cases}
         i                 & \text{if } j == 0 \\
         j                 & \text{if } i == 0 \\
         Avstand(i-1, j-1) & \text{if } G1(i) = G2(j) \\
         1 + min(Avstand(i-1, j-1), & \\ 
                 Avstand(i-1, j),   & \\
                 Avstand(i, j-1))   & \text{otherwise}
      \end{cases}
      \end{equation*}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline180}]{Kryptering}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon som krypterer en streng ved hjelp av matrisemultiplikasjon.
\begin{itemize}
\item Såkalt Hill cipher, fra 1929
\item Bruk en \$n \texttimes{} n\$-matrise E som krypteringsnøkkel, og inversmatrisen
\(D = E^-1\) som dekrypteringsnøkkel.
\item Del opp teksten i biter lengde \(n\)
\item Lag kryptert tekst vha matrisemultiplikasjon mellom strengbit og
krypteringsnøkkel \(E\): \(C = sE\)
\item Dekrypter ved å gange med inversmatrisen: \(CD = sED = sEE^-1 = sI = s\)
\end{itemize}
\item Test funksjonene \texttt{krypter} og \texttt{dekrypter} for å forstå hvordan dette
fungerer.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline181}]{Kryptering}
 \begin{itemize}
\item Det vanskeligste er konstruksjon av matrisene i funksjonen \texttt{lag\_noekler}.
\item Vi bruker modulo-regning for å holde alle verdier innenfor vårt alfabet.
\item Lager en matrise av tilfeldige tall i alfabetet.
\item Regner ut inversmatrisen vha formelen 
\(E^{-1}= \frac{1}{det(E)}Adj(E)\)
\begin{itemize}
\item Første faktor er multiplikativ invers av determinanten av E.
\item Andre faktor er adjugat-matrisen til E, som er kofaktormatrisen til E
transportert (se
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Invertible_matrix#Analytic_solution})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}